\documentclass[oneside]{scrbook}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[left=30mm,right=10mm,top=20mm,bottom=20mm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{stix}
\usepackage{tempora}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[titletoc, title]{appendix}
\usepackage[backend=biber, bibstyle=gost-numeric, date=short, sorting=ntvy, sortcites=true]{biblatex}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage {tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[outdir=./]{epstopdf}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[justification=justified,singlelinecheck=false]{caption}
\usepackage[titles]{tocloft}
% DIRTY HACK
\renewcommand{\sffamily}{\rmfamily}
\usetikzlibrary {positioning}
%\renewcommand{\appendixpagename}{Приложения}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
\setlength{\parindent}{13mm}
\newcommand{\itp}{и~т.~п.}
\newcommand{\itd}{и~т.~д.}
\newcommand{\idest}{т.~е.~}
\newcommand{\real}{\mathbb{R}}
\bibliography{biblio}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\makeatletter
\let\ps@plain\ps@fancy
\makeatother
\fancyfoot[R]{\thepage}
\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    tabsize=1,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false
}
\setkomafont{chapter}{\normalfont\normalsize\rmfamily\mdseries}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\mdseries}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\mdseries}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\mdseries}
\addtokomafont{chapterentry}{\rmfamily}
\titleformat{\chapter}[hang]{\normalfont}{\hspace{13mm}Глава \thechapter.}{5pt}{}
\titleformat{\section}[hang]{\normalfont}{\hspace{13mm}\thesection.}{5pt}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\normalfont}{\hspace{13mm}\thesubsection.}{5pt}{}
\titleformat{\subsubsection}[hang]{\normalfont}{\hspace{13mm}}{5pt}{}
\titlespacing{\chapter}{0pt}{5pt}{5pt}
\titlespacing{\section}{0pt}{15pt}{15pt}
\titlespacing{\subsection}{0pt}{5pt}{5pt}
\titlespacing{\subsubsection}{0pt}{5pt}{5pt}
\captionsetup[table]{name=\hspace{13mm}Таблица,labelsep=space}
\captionsetup[figure]{name=\hspace{13mm}Рис.,labelsep=space}
%%% RUSSIAN FIRST IN BIBLIOGRAPHY
\DeclareSourcemap{
  \maps[datatype=bibtex]{
    \map{
      \step[fieldset=langid, fieldvalue={tempruorder}]
    }
    \map[overwrite]{
      \step[fieldsource=langid, match=russian, final]
      \step[fieldsource=presort, 
        match=\regexp{(.+)}, 
        replace=\regexp{aa$1}]
    }
    \map{
      \step[fieldsource=langid, match=russian, final]
      \step[fieldset=presort, fieldvalue={az}]
    }
    \map[overwrite]{
      \step[fieldsource=langid, notmatch=russian, final]
      \step[fieldsource=presort, 
        match=\regexp{(.+)}, 
        replace=\regexp{za$1}]
    }
    \map{
      \step[fieldsource=langid, notmatch=russian, final]
      \step[fieldset=presort, fieldvalue={zz}]
    }
    \map{
      \step[fieldsource=langid, match={tempruorder}, final]
      \step[fieldset=langid, null]
    }
  }
}
%%% END RUSSIAN FIRST IN BIBLIOGRAPHY
\begin{document}
\renewcommand{\bibname}{Список источников}
\renewcommand{\contentsname}{Содержание}
\begin{titlepage}
\thispagestyle{plain}
\centering
\textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}\\
\textbf{Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования}\\
\textbf{<<КАЗАНСКИЙ (ПРИВОЛЖСКИЙ) ФЕДЕРАЛЬНЫЙ УНИВЕРСИТЕТ>>}\\[8mm]
ИНСТИТУТ ВЫЧИСЛИТЕЛЬНОЙ МАТЕМАТИКИ И ИНФОРМАЦИОННЫХ ТЕХНОЛОГИЙ\\[8mm]
КАФЕДРА ТЕХНОЛОГИЙ ПРОГРАММИРОВАНИЯ \\
Направление: 01.04.02 --- Прикладная математика и информатика\\
Профиль: Открытая информатика\\[8mm]
МАГИСТЕРСКАЯ ДИССЕРТАЦИЯ\\[8mm]
\textbf{Использование нейронных сетей в предсказании показателей финансовых рынков}\\[8mm]
\flushleft
Работа завершена:\\
<<\rule{12mm}{0.2mm}>>\rule{34mm}{0.2mm} 2018 г. \hspace{10mm} \rule{40mm}{0.2mm} \hspace{10mm} (Д.Н.Галанин)\\
Работа допущена к защите:\\
Научный руководитель\\
кандидат наук, доцент\\
<<\rule{12mm}{0.2mm}>>\rule{34mm}{0.2mm} 2018 г. \hspace{10mm} \rule{40mm}{0.2mm} \hspace{10mm} (З.А.Еникеева)\\
Заведующий кафедрой\\
кандидат наук, доцент\\
<<\rule{12mm}{0.2mm}>>\rule{34mm}{0.2mm} 2018 г. \hspace{10mm} \rule{40mm}{0.2mm} \hspace{10mm} (А.И.Еникеев)\\[6mm]
\centering
Казань --- 2018
\end{titlepage}
\pagestyle{plain}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

\chapter*{\hspace{13mm}Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
Финансовые рынки (англ. \textit{stock markets}) ведут свою историю еще с 12-го века, хотя формально зародились лишь в начале
17-го в Голландской Ост-Индской компании \cite{wiki2018stock}. По состоянию на середину 2017 года, рыночная капитализация
глобального финансового рынка составляла 76,3 триллиона долларов \cite{thestreet2017stocksize}, что сопоставимо с мировым
ВВП за 2016 год (75,8 триллиона по данным \cite{wb2018gdp}); это как нельзя лучше 
иллюстрирует важность финансовых рынков для современной мировой экономики.

Проблема предсказания показателей финансовых рынков (курсов валют, котировок \itp) возникла вместе с самими рынками
и остается актуальной и по сей день. Однако, в настоящее время научно-технический прогресс (как в плане науки --- развитие 
математической статистики, теории машинного обучения \itd, так и в техническом плане --- появление ЭВМ и стабильное
увеличение их производительности) позволил существенно упростить ее.

Целью данной работы является выявление конфигураций нейронных сетей, позволяющих предсказывать показатели финансовых рынков 
с достаточной точностью на основании исторических данных.

Объектом исследования являются различные виды нейронных сетей, как-то: многослойный персептрон, сверточные и рекуррентные сети,
RBF-сети, а конкретно --- их применение к решению поставленной задачи, как изолированно, так и в сочетании со статистическими
методами.

Эмпирическую базу исследования составляют реальные данные по валютной паре USD/EUR (евро/доллар США) за 5 лет (с 01.01.2013
по 01.01.2018) с интервалом в 1 день, загруженные из \cite{finam2018}.

В соответствии со всем вышесказанным, конкретизируем цель данной работы:

На данных EUR/USD за 5 лет с периодом 1 день создать несколько нейронных сетей разной конфигурации для прогнозирования
интервала, в который с заданной вероятностью может попасть будущее значение изучаемого временного ряда.

Основные задачи данной работы:
\begin{enumerate}[1)]
\item изучить математические основы нейросетевого аппарата и специфики финансовых временных рядов;
\item отобрать типы нейронных сетей, применимые к решению поставленной задачи;
\item реализовать модели таких сетей в виде алгоритмов;
\item подобрать параметры конфигураций сетей, дающих удовлетворительное решение задачи.
\end{enumerate}

Научную новизну в ней представляет:
\begin{enumerate}[1)]
\item введение нового вида разбиения данных на интервалы при прогнозировании результатов в рамках
классификационнго подхода;
\item подбор и вариация параметров сетей для <<нового>> (классификационного) подхода;
\item сравнение <<старого>> и <<нового>> подходов в плане точности прогнозирования и ее результатов.
\end{enumerate}

\chapter{Применение нейросетевых технологий для анализа временных рядов финансового рынка}
\section{Особенности моделирования объектов финансового рынка}
Данные финансового рынка представляют собой временной ряд (англ. \textit{time series}) ---  ряд изменяющихся во времени
значений статистического показателя, расположенных в хронологическом порядке. В динамическом ряду процесс экономического развития
изображается в виде совокупности перерывов непрерывного, позволяющих детально проанализировать особенности развития при помощи
характеристик, которые отражают изменение параметров экономической системы во времени \cite[стр.~404]{schmoilova2004stats}.
В отличие от простой статистической выборки данных, во временном ряду необходимо учитывать не только характер самих данных,
их статистическое разнообразие, но также и их связь со временем.

Финансовые временные ряды в большинстве своем обнаруживают явление, называемое гетероскедастичностью.

Гетероскедастичность (англ. \textit{heteroscedas\-ticity} < греч. \textit{heteros} <<разный>> + \textit{skedastis}
<<дисперсия>> \footnote{Также используется написание heteroskedasticity \cite{mcculloch1985spelling}.}, термин введен К. Пирсоном
в \cite[стр.~22]{pearson1904stats}) --- понятие, используемое в прикладной статистике (чаще всего --- в эконометрике), означающее
неоднородность наблюдений, выражающуюся в неодинаковой (непостоянной) дисперсии случайной ошибки регрессионной (эконометрической) модели. 
(Противоположное явление --- наличие постоянной дисперсии --- называется гомоскедастичностью.)

Гетероскедастичность в финансовых временных рядах выражается в первую очередь в так называемой кластеризации
волатильности, когда периоды высокой волатильности длятся некоторое время, сменяясь затем периодами низкой волатильности, причем
среднюю (долгосрочную, безусловную) волатильность можно считать относительно стабильной.

Для анализа и прогнозирования таких временных рядов чаще всего применяются модели семейства ARCH (англ. \textit{autoregressive
conditional heteroscedasticity}), которые были предложены Р. Энглом в \cite{engle1982arch}. В данных моделях предполагается, что
временной ряд $u_t$ представляет собой процесс
\begin{equation}\label{eq:arch}
u_t=\varepsilon_t \sqrt {\alpha_0+\sum_{i=1}^q \alpha_i u^2_{t-i}},
\end{equation}
где $\varepsilon_t$ --- так называемый белый шум (нормально распределенная случайная величина с математическим ожиданием,
равным 0, и постоянной дисперсией). В таком случае математическое ожидание (как условное, так и безусловное) процесса будет равно
0, а условная дисперсия выразится по формуле
\begin{equation}\label{eq:arch-var}
\sigma_t^2=V(u_t|u_{t-1}, ..., u_{t-q})=\alpha_0+\sum_{i=1}^q \alpha_i u^2_{t-i}
\end{equation}

Оценка такой модели (обозначаемой ARCH(q), по количеству прошлых значений) уже может быть произведена по методу наименьших
квадратов, в то время как для <<обычной>> авторегрессионной, очевидно, это невозможно.

Однако, в данной работе модели этого семейства рассматриваться практически не будут. В первую очередь, это связано с 
преобразованием исходных данных: формула \eqref{eq:arch} применяется не для самих исходных данных, а для преобразованных
по формуле \footnote{Здесь и далее символ $\log$ обозначает натуральный логарифм: обозначение $\ln$ представляется автору
неудачным.}
\begin{equation}
h_t^2 = \log^2\frac{u_{t + 1}}{u_t}
\end{equation}
Фактически, это означает, что с помощью ARCH-модели можно спрогнозировать лишь степень изменения котировки, но не ее знак,
а последнее, как правило, играет большую роль при прогнозировании.

В рамках решения поставленной задачи нейросетевыми алгоритмами рассмотрим ее в двух аспектах:
\begin{enumerate}[1)]
\item как задачу регрессии, заключающуюся в нахождении функции 
\begin{equation}
\label{eq:regression:func}
u_t = f(u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k})
\end{equation}
(В нашем случае функция \eqref{eq:regression:func} будет представлять собой <<черный ящик>>, \idest не задаваться явной
формулой; ее значения будут получаться путем прогона исходных данных через уже построенную нейронную сеть)
\item как задачу классификации, в которой каждому набору $u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k}$ будет присваиваться
класс в зависимости от значения $u_t$:
\begin{equation}
\label{eq:classification:func}
(u_{t-1}, u_{t-2},\dots,u_{t-k}) \in C_i, \mbox{если}\ u_t \in (Q_\frac{i-1}{N}, Q_\frac{i}{N}),
\end{equation}
где $C_i, 1 \leqslant i \leqslant N$ --- $i$-й класс, $Q_p, 0 \leqslant p \leqslant 1$ --- $p$-я квантиль выборки.

Например, для $N=4$ будем иметь следующие классы:
\begin{itemize}
\item 1-й класс $C_1$ --- от минимума $Q_0$ (0\%) до нижней квартили $Q_{1/4}$ (25\%);
\item 2-й класс $C_2$ --- от нижней квартили до медианы $Q_{1/2}$ (50\%);
\item 3-й класс $C_3$ --- от медианы до верхней квартили $Q_{3/4}$ (75\%);
\item 4-й класс $C_4$ --- от верхней квартили до максимума $Q_1$ (100\%).
\end{itemize}
\end{enumerate}

Заметим, что в задаче классификации спрогнозированное значение $\hat{u}_t$ следует интерпретировать как интервал
\begin{equation}
\label{eq:regression:interval}
[\hat{u}_t - \varepsilon, \hat{u}_t + \varepsilon], \mbox{иначе}\ \hat{u}_t \pm \varepsilon
\end{equation}
(Конкретное значение $\varepsilon$ в \eqref{eq:regression:interval} будет определяться характеристиками модели.)
\section{Обзор результатов изучения финансового рынка с помощью нейросетевых технологий}
Несмотря на то, что исследования по данной теме разрабатываются довольно давно (см. например, статьи 
\cite{frank2001time, nastac2003nnf}, также \cite{enikeeva2005inv, enikeeva2011osc, enikeeva2014gdp, enikeeva2017nn}),
практически все они касаются регрессионного подхода. Классификационный подход в основном сводится к бинарной классификации ---
предсказания <<тренда>> (\idest будет ли последующее значение больше или меньше предыдущего), мультиклассификация
(разбиение на множество классов) практически не рассматривается.

Книга Э. Гейтли \cite{gately1995nnf546476}, вышедшая в 1995 году, полностью посвящена такого рода прогнозированию. На эту
книгу ссылается статья \cite{kutsurelis1998thesis}, в которой также рассматривается бинарная классификация.

Из более поздних работ данной теме посвящена диссертация С. Бьёрклунда \cite{bjorklund2017artificial}, в которой,
однако, также рассматривается лишь регрессионный подход. Статьи же \cite{2017arXiv171104174N, bao2017:101371:0180944} 
преимущественно рассматривают бинарную классификацию (тренды).

Что касается разбиения на интервалы в соответствии с формулой \eqref{eq:classification:func}, то данный подход
(по имеющимся у автора сведениям) до этого не исследовался и представляет новизну (см. введение). 
Основной предпосылкой послужило то, что в таком случае интервалы для наиболее вероятных данных (близких к медиане) будут уже
(в связи с тем, что согласно экспериментальным данным, плотность распределения здесь выше), таким образом, практическая
ценность прогнозирования повышается.

Тем не менее, эффективность прогнозирования при таком подходе еще предстоит оценить, что также является одной из
задач работы, представляющих научную новизну, а также теоретический и практический интерес.

\section{Основы математического аппарата нейросетей}
\subsection{Определения}
Искусственная нейронная сеть или просто нейронная сеть (англ. \textit{(artificial) neural network, NN}) ---
математическая модель, построенная по принципу <<настоящей>> (биологической) нейронной сети --- сети нервных клеток живого
 организма.

ИНС представляет собой систему соединённых и взаимодействующих между собой элементов, называемых искусственными нейронами,
которые отличаются малой сложностью. Каждый нейрон в сети имеет дело только с сигналами, которые он периодически получает, и
сигналами, которые он периодически посылает другим нейронам. И, тем не менее, будучи соединёнными в достаточно большую сеть с
управляемым взаимодействием, такие по отдельности простые элементы вместе способны выполнять довольно сложные задачи. 

Нейронные сети не программируются (в привычном смысле слова), а обучаются --- технически процесс обучения сводится
к определению коэффициентов связей (иначе называемых весами) между нейронами. Возможность такого обучения считается
основным преимуществом нейронных сетей перед классическими алгоритмами. Кроме того, нейронные сети способны выполнять обобщение
--- давать корректный результат на данных, отсутствующих в обучающей выборке.

Однако существенным недостатком обучающихся алгоритмов (и нейронных сетей в частности) является возможность так называемого
переобучения (переподгонки, англ. \textit{overfitting}), когда алгоритм дает относительно плохие результаты на данных,
не попавших в обучающую выборку. 

Тем не менее, существуют достаточно эффективные методы борьбы с переобучением --- например, выбрасывание (дропаут, от англ.
\textit{dropout}) случайных входов в заданном количестве \itd
\subsection{Математический аппарат}
Задача определения весовых коэффициентов по сути является оптимизационной задачей:
\begin{equation}
\label{eq:learning:opt}
\varepsilon(w, y, \hat{y}) \to \min
\end{equation}
Часто оценка ошибки производится по методу наименьших квадратов (MSE --- англ. \textit{mean squared error}).
\begin{equation}
\label{eq:learning:mse}
\varepsilon(w, y, \hat{y}) = \sum_{i=1}^{k} (y_i - \hat{y}_i)^2,
\end{equation}
где $k$ --- количество нейронов в выходном слое (размерность вектора-значения функции).

Обновление весов чаще всего производится методом градиентного спуска (из \cite{bg2018nn}):
\begin{equation}
\label{eq:learning:delta}
\Delta w_{ij} = -\eta \frac{\partial \varepsilon}{\partial w_{ij}},
\end{equation}
где $\eta$ --- параметр, определяющий скорость обучения (англ. \textit{learning rate}).
Частную производную из \eqref{eq:learning:delta} можно представить как
\begin{equation}
 \frac{\partial \varepsilon}{\partial w_{ij}} = 
 \frac{\partial \varepsilon}{\partial y_i} \cdot
 \frac{d y_i}{d S_j} \cdot \frac{\partial S_j}{\partial w_{ij}},
\end{equation}
где $S_j$ --- так называемое состояние $j$-го нейрона (некоторая функция от входных сигналов и весовых коэффициентов).

В важном частном случае, когда $S_j$ представляет собой взвешенную сумму
\begin{equation}
\label{eq:learning:state:weighted}
S_j = \sum_{i=1}^{k} w_{ij} x_i,
\end{equation}
где $x_i$ --- сигнал $i$-го входа, получаем
\begin{equation}
\frac{\partial S_j}{\partial w_{ij}} = x_i.
\end{equation}
(Формула \eqref{eq:learning:state:weighted} применяется, в частности, в многослойных персептронах; см. также
\eqref{eq:perc:activation}).

Далее имеем
\begin{equation}
\label{eq:learning:partial}
\frac{\partial \varepsilon}{\partial y_i} =
\sum_{k} \frac{\partial \varepsilon}{\partial y_k} \cdot \frac{dy_k}{dS_k} \cdot \frac{\partial S_k}{\partial y_j} =
\sum_{k} \frac{\partial \varepsilon}{\partial y_k} \cdot \frac{dy_k}{dS_k} \cdot w_jk^{(n + 1)},
\end{equation}
где $k$ принадлежит множеству нейронов в $(n + 1)$-м слое.

Введем обозначение:
\begin{equation}
\delta_j^{(n)} = \frac{\partial \varepsilon}{\partial y_j} \cdot \frac{dy_j}{dS_j},
\end{equation}
тогда из \eqref{eq:learning:partial} получим
\begin{equation}
\label{eq:learning:partial:new}
\delta_j^{(n)} =
\left( \sum_{k} \delta_k^{(n+1)} \cdot w_{jk}^{n+1} \right) \cdot \frac{dy_j}{dS_j}
\end{equation}
(Отсюда и наименование <<метод обратного распространения ошибки>> --- ошибка как бы <<переносится>> с последующего слоя
на предыдущий.)

Наконец, запишем формулу для $\delta_j^{(N)}$ (для последнего слоя, она очевидна):
\begin{equation}
\delta_j^{(N)} = (\hat{y}_i^{(N)} - y_i) \cdot \frac{d \hat{y}_i}{dS_j}.
\end{equation}

Теперь можно записать в раскрытом виде формулу \eqref{eq:learning:delta}:
\begin{equation}
\label{eq:learning:delta:new}
\Delta w_{ij}(n) = -\eta \cdot \delta_j^{(n)} \cdot x_i^n
\end{equation}

Таким образом, корректировка весов на итерации (эпохе) $g$ делается следующим образом:
\begin{equation}
\label{eq:learning:correction}
w_{ij}^{(n)}(g) = w_{ij}^{(n)}(g - 1) + \Delta w_{ij}^{(n)}(g)
\end{equation}
\chapter{Нейросетевые инструменты, используемые в данной работе и их реализация}
\section{Python и его библиотеки в построении искусственной нейронной сети}
В настоящее время (2018 год) язык Python (наряду с некоторыми другими, в частности, R) является стандартом де-факто в области
машинного обучения, как самый популярный язык \cite{infoworld2018top5pl}. К его преимуществам можно отнести:
\begin{enumerate}
\item Простота синтаксиса и, как следствие, написания и чтения программного кода. Код, написанный на языке Python, зачастую
понятен даже неспециалистам;
\item Свободная лицензия на использование --- эталонная реализация Python \footnote{Обозначаемая CPython из-за того, что
написана на языке Си.} доступна на большинстве платформ и является программным обеспечением с открытым исходным кодом 
\cite{python2018license}; 
\item Наличие большого количества библиотек (практически все из которых также являются открытым программным обеспечением)
и удобство их установки;
\item Интеграция с более низкоуровневыми языками программирования (в частности, Си и Си++). Она позволяет значительно
нивелировать недостаток, характерный для интерпретируемых языков программирования (коим является Python) --- низкая
(по сравнению с компилируемыми языками программирования) скорость работы алгоритмов.
\end{enumerate}

Для реализации нейронных сетей была выбрана библиотека Keras, представляющая собой высокоуровневую надстройку над TensorFlow
либо Theano (по выбору). Основные преимущества данной библиотеки:
\begin{enumerate}
\item Keras предоставляет высокоуровневое API, что позволяет при проектировании и программировании нейросетей рассуждать
непосредственно в нейросетевых терминах.
\item В качестве слоя для вычислений могут использоваться хорошо зарекомендовавшие себя библиотеки TensorFlow и Theano.
\item Keras поддерживает сверточные и рекуррентные сети <<из коробки>> (\idest поддержка имеется непосредственно в библиотеке,
без необходимости установки дополнительных расширений).
\end{enumerate}

В качестве низкоуровневой части используется популярная (ей посвящено достаточно много книг --- в частности, \cite{hope2017learning,
zaccone2017deep,pattanayak2017pro,scarpino2018tensorflow,bonnin2016building} вышли в 2016---2018 годах) библиотека
TensorFlow.

Подробное описание Keras приведено в книге \cite{gulli2018keras} (и ее русском переводе \cite{gulli2018kerasrus}).
Keras также упоминается в других книгах по машинному обучению, в частности, \cite[стр. 108--112]{sarkar2017practical},
\cite[стр. 388--389]{francois2018deep:rus}.
\section{RBF-сети. Персептроны. Математическое описание и программная реализация}
В силу специфики поставленной задачи, для ее решения требуются сети, позволяющие варьировать число их входов и выходов 
довольно произвольным образом. В связи с этим, в данной работе были исследованы следующие типы нейронных сетей:
\begin{enumerate}
\item многослойный персептрон;
\item сверточная сеть;
\item сеть радиально-базисных функций.
\end{enumerate}
Рассмотрим подробно каждый из этих видов сетей с точки зрения их математического описания и реализации с помощью библиотеки
Keras.

\subsection{Многослойный персептрон}
\subsubsection{Математическое описание}
Многослойный персептрон\footnote{Также используется написание <<перцептрон>>.} был введен Ф. Розенблатом в
\cite[стр. 367--394]{rosenblatt1965neural} и является одной из наиболее простых конфигураций нейронных сетей. В ней все нейроны
разделяются на слои, причем каждый нейрон связан со всеми из предыдущего и последующего слоев. Исходные данные подаются на
первый слой (называемый входным), в то время как конечный результат получается из последнего выходного слоя.
Все остальные, промежуточные, слои называются скрытыми.

На рис. \ref{fig:mlpschema} представлена схема многослойного персептрона. Нейроны 1 --- 3 составляют входной слой, 4 --- 8
относятся к скрытому слою (в данном случае он один), наконец, нейроны 9 и 10 представляют собой выходной слой данной сети.

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[-latex, auto, on grid, semithick, node distance = 20 mm and 50 mm, neuron/.style = { circle, draw } ]

\node[neuron](n1) {1};
\node[neuron](n2) [below = of n1] {2};
\node[neuron](n3) [below = of n2] {3};
\node[neuron](n4) [above right = of n1] {4};
\node[neuron](n5) [below = of n4] {5};
\node[neuron](n6) [below = of n5] {6};
\node[neuron](n7) [below = of n6] {7};
\node[neuron](n8) [below = of n7] {8};
\node[neuron](n9) [right = of n5] {9};
\node[neuron](n10) [right = of n7] {10};

\draw (n1) edge node {} (n4);
\draw (n1) edge node {} (n5);
\draw (n1) edge node {} (n6);
\draw (n1) edge node {} (n7);
\draw (n1) edge node {} (n8);

\draw (n2) edge node {} (n4);
\draw (n2) edge node {} (n5);
\draw (n2) edge node {} (n6);
\draw (n2) edge node {} (n7);
\draw (n2) edge node {} (n8);

\draw (n3) edge node {} (n4);
\draw (n3) edge node {} (n5);
\draw (n3) edge node {} (n6);
\draw (n3) edge node {} (n7);
\draw (n3) edge node {} (n8);


\draw (n4) edge node {} (n9);
\draw (n4) edge node {} (n10);

\draw (n5) edge node {} (n9);
\draw (n5) edge node {} (n10);

\draw (n6) edge node {} (n9);
\draw (n6) edge node {} (n10);

\draw (n7) edge node {} (n9);
\draw (n7) edge node {} (n10);

\draw (n8) edge node {} (n9);
\draw (n8) edge node {} (n10);
\end{tikzpicture}
\caption{Схема многослойного персептрона}
\label{fig:mlpschema}
\end{figure}

Как правило, выходной сигнал нейрона (подаваемый на все нейроны последующего слоя) определяется функцией
\begin{equation}
\label{eq:perc:activation}
f\left(\sum_{i=1}^n{w_i x_i}\right),
\end{equation}
где $n$ --- количество нейронов в предыдущем слое, $x_i$ --- входной сигнал с $i$-го нейрона предыдущего слоя, $w_i$ ---
вес связи данного нейрона с $i$-м из предыдущего слоя. Функция \eqref{eq:perc:activation} называется функцией активации.

В качестве функций активации часто берутся следующие:
\begin{itemize}
\item Сигмоида (англ. \textit{sigmoid}):
\begin{equation}
\label{eq:act:sigmoid}
\varphi(x) = \sigma(x) = \frac{1}{1 + e^{-x}}
\end{equation}
\item Гиперболический тангенс:
\begin{equation}
\label{eq:act:tanh}
\varphi(x) =\tanh x
\end{equation}
\item Выпрямительно-линейная функция (англ. ReLU, \textit{rectified linear unit}):
\begin{equation}
\label{eq:act:relu}
\varphi(x) = 
\begin{cases}
x, x \geqslant 0\\
\alpha x, x < 0
\end{cases}
(0 \leqslant \alpha \leqslant 1)
\end{equation}
\end{itemize}

Для обновления весов (\idest обучения) обычно используется метод обратного распространения ошибки
(англ. \textit{backpropagation}) \cite[стр. 211--216]{galushkin1974recognition}, который заключается в следующем \cite{wiki2018bp}:

\begin{algorithm}[H]
initialize network weights (often small random values)\;
\Repeat{all examples classified correctly or another stopping criterion satisfied}{
    \ForEach{ex $\in$ training examples}{
        prediction = neural-net-output(network, ex) (forward pass)\;
        actual = teacher-output(ex)\;
        compute error (prediction - actual) at the output units\;
        compute $\Delta w_h$ for all weights from hidden layer to output layer (backward pass)\; 
        compute $\Delta w_i$ for all weights from input layer to hidden layer (backward pass)\;
        update network weights // input layer not modified by error estimate\;
    }
}
\end{algorithm}
(Символ $\Delta_w$ здесь имеет тот же смысл, что и в \eqref{eq:learning:delta}; веса обновляются в соответствии с 
\eqref{eq:learning:correction}. Функция \texttt{neural-net-output} обозначает выход нейронной сети (\idest значения 
$\hat{y}$), в то время как \texttt{teacher-output} задает точные значения $y$.

Данный псевдокод рассматривает только 1 скрытый слой, но легко обобщается на произвольное их количество).

Обучение многослойного персептрона является так называемым обучением с учителем (англ. \textit{supervised learning}).
Оно заключается в нахождении зависимости результата от исходных данных на основе уже известного набора таких пар, называемого
обучающей выборкой (англ. \textit{training set}). Алгоритм анализирует такие результаты, и в ходе обучения получается
функция (как правило --- в том числе и в нашем случае --- не явно заданная формулой, а <<скрытая>>), которая может быть 
использована для получения результатов на <<новых>> (\idest не входящих в обучающую выборку) наборах данных.

Применительно к поставленной задаче (прогнозирование временных рядов) воспользуемся подходом, описанным в \cite{frank2001time}: 
в качестве входных данных берутся последние несколько значений --- так называемое окно (англ. \textit{window}).
Следовательно, размер входного слоя будет всегда равен размеру окна, а размер выходного слоя --- 1 (прогнозируется одно значение)
в задаче классификации, либо количеству классов в задаче регрессии.
Количество же скрытых слоев и их размеры можно варьировать.

\subsubsection{Реализация в Keras}
Для реализации последовательных моделей нейронных сетей (представимых линейной последовательностью слоев) Keras предоставляет
модель \texttt{Sequential}, в которой предоставляется метод \texttt{add()} для добавления слоя.

Класс \texttt{Dense} представляет собой слой, в котором можно варьировать:
\begin{itemize}
\item количество нейронов в слое;
\item вид функции активации (одна из встроенных либо пользовательская);
\item инициализацию весовых коэффициентов;
\item регуляризацию (при необходимости).
\end{itemize}

Ниже приведен пример создания сети с 3 входами, 8 нейронами в скрытом слое и 2 выходами:
\begin{lstlisting}[frame=single, caption=Создание персептрона в Keras]
model = Sequential()
model.add(Dense(8), input_shape=(3,))
model.add(Dense(2))
model.compile(optimizer="adam")
\end{lstlisting}
В строке 1 создается последовательная модель, в строке 2 добавляется скрытый слой (с указанием размерности входа --- \idest
входной слой создается неявно). В строке 3 создается выходной слой (размерность входа уже ясна из предыдущего слоя, поэтому
явно ее указывать не нужно), наконец, в строке 4 модель компилируется (для последующего обучения и оценивания) с использованием
алгоритма оптимизации (градиентного спуска) ADAM (описанного в \cite{kingma2014adam}).
\subsection{Сверточная сеть}
\subsubsection{Математическое описание}
Сверточные нейронные сети (англ.~\textit{convolutional neural networks})
были впервые введены Яном Лекуном в 1988 году (см. статью \cite{lecun1989backpropagation}). В отличие от многослойного
персептрона, где на следующий слой передаются значения нейронов со всего предыдущего слоя, в сверточных сетях на следующий слой
передается вектор меньшей размерности, получаемый в слое субдискретизации (англ. \textit{pooling, subsampling}), 
в котором признаки уплотняются по некоторому правилу, проходя нелинейное (и необратимое) преобразование (по каждой группе
признаков вычисляется некоторая функция --- часто используются максимум, минимум, среднее \itp). Уплотнение позволяет
отсекать уже ненужные признаки и снижает вероятность переобучения.

Слою субдискретизации предшествует слой свертки (англ. \textit{convolutional layer}), который включает в себя для 
каждого канала свой фильтр, ядро свертки которого обрабатывает предыдущий слой по фрагментам (суммируя результаты матричного 
произведения для каждого фрагмента). Весовые коэффициенты ядра свертки (небольшой матрицы) также неизвестны и устанавливаются
в процессе обучения. 

Данные после слоя субдискретизации, как правило, уже подаются на полносвязную сеть (тот же многослойный персептрон).

Процесс обучения сверточной сети в целом сходен с таковым для многослойного персептрона: часто используется тот же метод
обратного распространения ошибки.

К преимуществам сверточных сетей перед персептронами можно отнести меньшее количество весов, а к недостаткам ---
большое количество варьируемых параметров, большую часть из которых приходится определять опытным путем для конкретной задачи.
\subsubsection{Реализация в Keras}
В Keras для сверточных используется та же модель \texttt{Sequential}, в которой предусматриваются особые виды слоев.
\begin{itemize}
\item \texttt{Conv1D} (а также многомерные аналоги --- \texttt{Conv2D}, \texttt{Conv3D}) для слоя свертки;
\item \texttt{Pooling1D} (\texttt{Pooling2D} и \texttt{Pooling3D}, а также их подклассы) --- для операции субдискретизации.
\end{itemize}
\subsection{RBF-сеть}
\subsubsection{Математическое описание}
Сеть радиально-базисных функций (англ. \textit{radial basis function network, RBF network}; далее RBF-сеть) впервые
также введены в 1988 году Д.~С.~Брумхедом и Давидом Лоу \cite{broomhead1988rbf}. 

Пусть входные данные представляют собой вектор (массив) действительных чисел $x \in \real^n$. Выход RBF-сети в таком случае
будет описываться функцией $\varphi \colon \real^n \to \real$, которая задается формулой
\begin{equation}
\label{eq:rbf:phi}
\varphi(x) = \sum_{i=1}^{N}a_i\rho(||x - c_i||)
\end{equation}
где $N$ --- количество нейронов в скрытом слое, $c_i$ --- вектор-центр для $i$-го нейрона, $a_i$ --- весовой коэффициент
$i$-го нейрона. Функция $\rho(x)$ зависит только от расстояния между ее аргументом и вектором-центром --- это делает ее
радиально-симметричной относительно этого вектора (отсюда и название <<радиально-базисная функция>>).

В качестве функций $\rho(x)$ часто берутся гауссовы функции:
\begin{equation}
\label{eq:rbf:gaussian}
\rho(x) = \exp(-\beta ||x - c_i||),
\end{equation}
а в качестве расстояния --- евклидова норма.

По архитектуре RBF-сеть практически идентична персептрону с одним скрытым слоем (см. рисунок \ref{fig:mlpschema});
отличие заключается лишь в вышеописанной функции активации \eqref{eq:rbf:phi}.
\subsubsection{Реализация в Keras}
Поскольку в Keras отсутствует встроенная поддержка таких сетей, для этого была взята (несколько измененная) реализация,
взятая из \cite{vidnerova2018rbf}. Она предоставляет подкласс слоя, который таким же образом можно использовать в
\texttt{Sequential}-модели Keras.
\section{Критерии качества и методы оптимизации работы нейронной сети}
Один из критериев качества нейронной сети уже был рассмотрен выше --- это ошибка прогнозирования. Рассмотрим наиболее
распространенные метрики ее оценки \cite{twomey1995:243}:
\begin{itemize}
\item рассмотренная нами выше среднеквадратическая ошибка, вычисляемая по формуле \eqref{eq:learning:mse}:
\begin{equation}
\label{eq:error:mse}
\varepsilon(w, y, \hat{y}) = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k} (y_i - \hat{y}_i)^2,
\end{equation}
\item средняя абсолютная ошибка (англ. MAE, \textit{mean absolute error}):
\begin{equation}
\label{eq:error:mae}
\varepsilon(w, y, \hat{y}) = \frac{1}{k} \sum_{i=1}^{k} |y_i - \hat{y}_i|,
\end{equation}
\item перекрестная категориальная энтропия (англ. \textit{categorical cross entropy}):
\begin{equation}
\label{eq:error:cce}
\varepsilon(w, y, \hat{y}) = - \sum_{i=1}^{k} y_i \log \hat{y}_i
\end{equation}
\end{itemize}
Формула \eqref{eq:error:cce} применяется и имеет смысл только для категориальных моделей (задачи классификации), в то время как
\eqref{eq:error:mse} и \eqref{eq:error:mae} применяются и в задачах регрессии.

Еще одним важным критерием качества нейронной сети является коэффициент детерминации (обозначаемый символом $R^2$, 
англ. \textit{R-squared}), который вычисляется по формуле
\begin{equation}
\label{eq:error:rsq}
R^2 = 1 - \frac{\sum\limits_{i=1}^{k}(y_i - \hat{y}_i)^2}{\sum\limits_{i=1}^{k}(y_i - \bar{y})^2},
\end{equation}
где $\bar{y}$ --- выборочное среднее.

Смысл коэффициента детерминации в том, что он определяет долю дисперсии переменной $y$, объясняемую рассматриваемой моделью;
$R^2<0$ обозначает, что модель крайне неадекватна --- простое среднее $\bar{y}$ является лучшей оценкой, в то время как $R^2=1$ 
(или 100\%) обозначает <<идеальную>> модель.

\chapter{Проектирование и реализация нейронной сети для прогнозирования значений валютной пары}
\section{Подготовка данных для подачи на нейронную сеть}
(Здесь и далее символом $u_t$ будут обозначены <<сырые>>, необработанные данные, а результат преобразования будет обозначен 
через $h_t$)
\subsection{Нормализация}
В качестве начального преобразования часто используется нормализация данных:
\begin{equation}
\label{eq:prepc:norm}
h_t = \frac{u_t - \bar{u}}{\sigma_u},
\end{equation}
где $\bar{u}$ --- выборочное среднее исходных данных $u_t$, $\sigma_u$ --- их выборочная дисперсия.

Таким образом, по определению выборочного среднего и дисперсии получаем $\bar{h} = 0$, $\sigma_h = 1$. 

Нормализация данных необходима по той причине, что многие алгоритмы машинного обучения (в том числе нейросетевые --- например, 
в плане функций активации) чувствительны к масштабу данных (это было подтверждено экспериментально). То есть, это означает,
что при использовании немасштабированных данных в нейронной сети пришлось бы использовать параметры, зависящие от масштаба
данных, и соответственно менять их в случае изменения такового (например, при прогнозировании другой валютной пары).

В случае же прогнозирования по нескольким признакам, имеющим различные масштабы данных (поставленная задача к таковым не относится)
метрики определения ошибки (например, евклидово расстояние) становятся в принципе нерелевантными.
\subsection{Логарифмирование}
В статистике, при предсказании показателей финансовых рынков, зачастую применяется логарифмирование данных:
\begin{equation}
\label{eq:prepc:log}
h_t = \log \frac{u_{t+1}}{u_{t}}
\end{equation}
Преимущества логарифмирования заключаются в следующем:
\begin{enumerate}
\item Логарифмирование также позволяет <<отвлечься>> от масштаба данных, так как оно заменяет <<сырые>> данные их отношениями;
\item При логарифмировании мультипликативность модели становится аддитивностью:
\begin{equation}
\frac{u_{t+1}}{u_{t-1}} = \frac{u_{t+1}}{u_t} \cdot \frac{u_t}{u_{t-1}}, \mbox{следовательно},
\log \frac{u_{t+1}}{u_{t-1}} = \log \frac{u_{t+1}}{u_t} + \log \frac{u_t}{u_{t-1}}.
\end{equation}
\end{enumerate}
Основной недостаток (помешавший использованию логарифмирования в данной работе) проявился в том, что оно оказалось
неприменимо при использовании нейросетевого подхода: прогнозирующая кривая превратилась в прямую, а коэффициент детерминации 
\eqref{eq:error:rsq} оказался близок к 0. То же самое наблюдалось и в задаче классификации: практически на любом наборе данных
выходной вектор был близок к $(\frac1 N, \frac1 N, \dots, \frac1 N)$ ($N$ раз), \idest указывая на равновероятность
отнесения к тому или иному классу.

В соответствии со всем вышесказанным, в качестве основного (и единственного) преобразования данных использовалась только
нормализация по формуле \eqref{eq:prepc:norm}.
\section{Конфигурация сети}
Для анализа были выбраны следующие 16 моделей нейронных сетей (см. табл. \ref{tab:conf}).
\begin{table}[h]
\caption{Конфигурации нейронных сетей}
\label{tab:conf} 
\begin{tabular}{|r|c|l|}
\hline
Номер модели & Тип модели & Параметры \\ \hline
1 & Персептрон & $N_{in} = 3, |L| = 3, L = \{ 5, 20, 4 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
2 & Персептрон & $N_{in} = 20, |L| = 2, L = \{ 40, 80 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
3 & Персептрон & $N_{in} = 3, |L| = 3, L = \{ 40, 100, 5 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
4 & Персептрон & $N_{in} = 8, |L| = 5, L = \{ 10, 20, 40, 20, 10 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
5 & Персептрон & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
6 & Персептрон & $N_{in} = 30, |L| = 4, L = \{ 40, 60, 30, 15 \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
7 & Персептрон & $N_{in} = 30, |L| = 4, L = \{ 40, 60, 30, 15 \}, N_{out} = 4$ \\ \hline
8 & Персептрон & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500, \}, N_{out} = 10$ \\ \hline
9 & Сверточная & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500, \}, N_{out} = 1$ \\ \hline
10 & Сверточная & $N_{in} = 30, |L| = 2, L = \{ 250, 500, \}, N_{out} = 10$ \\ \hline
11 & RBF & $N_{in} = 5, |L| = 1, L = \{ 10 \}, N_{out} = 1, \beta = 0.05$ \\ \hline
12 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 1, \beta = 0.02$ \\ \hline
13 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 1, \beta = 0.2$ \\ \hline
14 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 1, \beta = 2$ \\ \hline
15 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 4, \beta = 0.2$ \\ \hline
16 & RBF & $N_{in} = 3, |L| = 1, L = \{ 60 \}, N_{out} = 10, \beta = 0.2$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Использованы следующие обозначения:
\begin{itemize}
\item $N_{in}$ --- размер входного слоя (\idest интервала времени, по которому составлялся прогноз);
\item $N_{out}$ --- размер выходного слоя (1 для задачи регрессии, количество классов для задачи классификации);
\item $L$ --- размеры скрытых слоев ($|L|$ --- их количество);
\item $\beta$ --- параметр гауссовой радиально-базисной функции в RBF-сетях.
\end{itemize}
В качестве функции активации в персептронах и полносвязных частях сверточных сетей использовалась функция ReLU \eqref{eq:act:relu}
с параметром $\alpha = 0$ (так называемый <<мягкий максимум>>, англ. \textit{soft maximum}):
\begin{equation}
\varphi(x) = \max(0, x)
\end{equation}
На последний слой данные подавались без активации (\idest линейная активация):
\begin{equation}
\varphi(x) = x.
\end{equation}
В RBF-сетях функцией активации бралась гауссова функция \eqref{eq:rbf:gaussian}, причем центральные векторы $c_i$ брались
случайно из обучающей выборки.

Взвешенность (веса образцов) определялась следующим образом:
\begin{equation}
W_i = \sqrt{\frac in},
\end{equation}
где $i$ --- порядковый номер образца (они отсортированы по дате), $n$ --- их общее количество; таким образом,
более поздние данные учитывались с большим весом.

\newpage
\section{Результаты прогнозирования}
\begin{table}[h]
\caption{Результаты прогнозирования}
\label{tab:res}
\begin{tabular}{|p{10mm}|p{25mm}|p{25mm}|p{20mm}|p{25mm}|p{35mm}|}
\hline
№ & MSE & RMSE\footnote{В пересчете на исходные данные}
 & Точность\footnote{Только для категориальных моделей} & $R^2$ \% & Время обучения \\ \hline
1 & $2.48 \times 10^{-3}$ & $5.56 \times 10^{-3}$ & & 98.82 & 4.594 \\ \hline
2 & $2.46 \times 10^{-3}$ & $5.53 \times 10^{-3}$ & & 98.81 & 4.745 \\ \hline
3 & $2.91 \times 10^{-3}$ & $6.02 \times 10^{-3}$ & & 98.61 & 5.277 \\ \hline
4 & $2.59 \times 10^{-3}$ & $5.68 \times 10^{-3}$ & & 98.76 & 5.919 \\ \hline
5 & $4.30 \times 10^{-3}$ & $7.32 \times 10^{-3}$ & & 97.90 & 15.385 \\ \hline
6 & $2.46 \times 10^{-3}$ & $5.54 \times 10^{-3}$ & & 98.80 & 6.076 \\ \hline
7 & $5.47 \times 10^{-2}$ & $2.34 \times 10^{-1}$ & 84.03 & 70.80 & 7.072 \\ \hline
8 & $4.61 \times 10^{-2}$ & $2.15 \times 10^{-1}$ & 70.59 & 48.73 & 17.130 \\ \hline
9 & $3.27 \times 10^{-3}$ & $6.39 \times 10^{-3}$ & & 98.40 & 28.372 \\ \hline
10 & $7.86 \times 10^{-2}$ & $2.80 \times 10^{-1}$ & 45.94 & 12.61 & 29.689 \\ \hline
11 & $4.68 \times 10^{-3}$ & $7.63 \times 10^{-3}$ & & 97.77 & 12.478 \\ \hline
12 & $2.18 \times 10^{-3}$ & $5.22 \times 10^{-3}$ & & 98.96 & 15.167 \\ \hline
13 & $2.44 \times 10^{-3}$ & $5.51 \times 10^{-3}$ & & 98.84 & 15.420 \\ \hline
14 & $3.18 \times 10^{-3}$ & $6.29 \times 10^{-3}$ & & 98.48 & 15.488 \\ \hline
15 & $2.94 \times 10^{-2}$ & $1.71 \times 10^{-1}$ & 92.82 & 84.32 & 16.972 \\ \hline
16 & $4.93 \times 10^{-2}$ & $2.22 \times 10^{-1}$ & 72.10 & 45.20 & 16.944 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
Исходные данные были разбиты на обучающую и тестовую выборки в соотношении 80:20; таким образом, модели обучались на
исторических данных за 2013---2016 годы, в то время как данные за 2017 год использовались для проверки качества модели
(в роли <<будущего>>). В ходе обучения также использовалась взвешенность наблюдений --- более поздние данные имели больший 
вес при процессе обучения и оценке ошибки.

В качестве метрик для оценивания ошибки использовались MSE \eqref{eq:learning:mse} и коэффициент детерминации $R^2$
 \eqref{eq:error:rsq}.
Результаты прогнозирования приведены в таблице \ref{tab:res}.

Заметим, что MSE приведена еще для данных, поданных на сеть (\idest для нормализованных), в то время как RMSE (англ.
\textit{root mean squared error}) уже пересчитана для исходных данных (поэтому для некатегориальных моделей она не равняется
квадратному корню из MSE).

\chapter*{\hspace{13mm}Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}
В ходе данной работы:
\begin{enumerate}[1)]
\item была изучена теория нейронных сетей;
\item были исследованы основные типы сетей, из них были выявлены применимые к поставленной задаче;
\item была реализована библиотека моделей для данных типов сетей;
\item были определены параметры данных сетей, подлежащие конфигурации и настройке;
\item были выявлены (опытным путем) конфигурации сетей, решающие поставленную задачу наилучшим образом.
\end{enumerate}
Также, в рамках научной работы были опубликованы статьи \cite{galanin2017code, galanin2017:21cent, galanin2017vp}.

Полученные результаты можно считать приемлемыми в плане предсказания --- отобранные сети в целом успешно справляются с 
прогнозированием на тестовых данных, ошибка в целом удовлетворительна.

Вопросы для дальнейшего рассмотрения, оставленные открытыми в данной работе:
\begin{enumerate}[1)]
\item Возможность прогнозирования на несколько шагов вперед. В настоящей работе рассматривалось лишь прогнозирование на 1 шаг
(но, тем не менее, практически такое прогнозирование является наиболее важным).
\item Оптимальность поквантильного разбиения данных в задаче классификации. Данное разбиение было введено в целях сужения
интервалов для более вероятных данных (тем самым повышая практическую важность такого прогнозирования), но вопрос эффективности
остается открытым.
\end{enumerate}
\newpage
% DIRTY HACK TO TEMPORARILY DISABLE \emph
\newcommand{\oldemph}{\emph}
\renewcommand{\emph}{}
\printbibliography
\renewcommand{\emph}{\oldemph}
\begin{appendices}
\renewcommand{\chaptername}{Приложение}
\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont}{\flushright\hspace{0mm}Приложение \thechapter.}{5pt}{}
%\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}}
\addtocontents{toc}{\cftpagenumbersoff{chapter}}
\addtocontents{toc}{}
\addtocontents{toc}{\protect\setcounter{tocdepth}{0}}
\chapter[\hspace{-5pt}.]{Графики}
В данном приложении приведены графики (актуальных и спрогнозированных) данных за тестовый период (2017 год) для каждой из 
рассмотренных моделей (их нумерация дана в соответствии с таблицей \ref{tab:conf}). Для регрессионных моделей приведены 2 
графика --- точных (\textit{actual}) и спрогнозированных (\textit{predicted}) данных, для категориальных --- фактическая
(в виде кусочно-линейных функций --- отрезков прямых $y = 0$ и $y = 1$) и предсказанная (в виде непрерывных кривых) 
принадлежность наборов данных к классам (помеченная соответственно как \textit{actual(C)} и \textit{predicted(C)}, где $C$ ---
номер рассматриваемого класса).
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/1}
\caption{Модель №1}
\label{fig:graphs:1}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/2}
\caption{Модель №2}
\label{fig:graphs:2}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/3}
\caption{Модель №3}
\label{fig:graphs:3}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/4}
\caption{Модель №4}
\label{fig:graphs:4}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/5}
\caption{Модель №5}
\label{fig:graphs:5}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/6}
\caption{Модель №6}
\label{fig:graphs:6}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/7}
\caption{Модель №7}
\label{fig:graphs:7}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/8}
\caption{Модель №8}
\label{fig:graphs:8}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/9}
\caption{Модель №9}
\label{fig:graphs:9}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/10}
\caption{Модель №10}
\label{fig:graphs:10}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/11}
\caption{Модель №11}
\label{fig:graphs:11}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/12}
\caption{Модель №12}
\label{fig:graphs:12}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/13}
\caption{Модель №13}
\label{fig:graphs:13}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/14}
\caption{Модель №14}
\label{fig:graphs:14}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/15}
\caption{Модель №15}
\label{fig:graphs:15}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../code/plots/16}
\caption{Модель №16}
\label{fig:graphs:16}
\end{figure}
\chapter[\hspace{-5pt}.]{Исходные тексты}
\vspace{-10pt}
\section{Файл code.py --- основная программа}
\vspace{-10pt}
\lstinputlisting{../code/code.py}
\section{Файл base\_model.py --- базовый класс для моделей}
\lstinputlisting{../code/base_model.py}
\section{Файл perceptron.py --- модель персептрона}
\lstinputlisting{../code/perceptron.py}
\section{Файл conv.py --- модель сверточной сети}
\lstinputlisting{../code/conv.py}
\section{Файл rbflayer.py --- реализация слоя для RBF-сети}
\lstinputlisting{../code/rbflayer.py}
\section{Файл rbf.py --- модель RBF-сети}
\lstinputlisting{../code/rbf.py}
\end{appendices}
\end{document}